\newpage
\section{Conclusion et perspectives}
\label{sec:conclusion}

\noindent Dans cette section, nous résumons la réalisation du projet et nous présentons également les extensions et améliorations possibles du projet.

\subsection{Résumé du travail réalisé} 

\paragraph{ }Le début du projet a été assez laborieux, notamment dû au fait que nous nous sommes retrouvés assez rapidement à deux pour un projet dans lequel nous étions initialement trois. Ceci nous a quelque peu perturbés dans la réalisation des premières tâches. Toutefois, nous sommes parvenus à nous organiser correctement afin d'accomplir ce projet pour lequel nous sommes très fiers. De la possibilité de personnaliser entièrement la carte, à la conception d'une communication entre les gardiens, en passant par un système de poursuite, jusqu'à la mise en place d'un système d'arrestation et bien d'autres encore, les aspects principaux de la simulation ont tous été réalisés. De plus, ces objectifs ont été réalisés dans les délais que nous avions convenus, et nous avons tous deux consolidé nos connaissances générales et nos méthodes de travail.


\subsection{Améliorations possibles du projet} 

\paragraph{ }Lorsque nous avions achevé les principaux aspects de la simulation, nous nous sommes rendu compte que différentes améliorations étaient possibles afin de peaufiner notre logiciel. Ces dernières sont diverses et variées, elles vont de l'ajout technique au confort visuel. Il serait possible de faire en sorte que les gardiens soient contrôlables par l'utilisateur via la simple pression d'un bouton ou encore la mise en place d'un système de "notification" qui préviendrait l'utilisateur de chaque nouvelle action sur la carte. De plus, l'aspect visuel du logiciel pourrait être amélioré en personnalisant les fenêtres avec des images en accord avec notre logiciel.

\section* {Remerciements}
Nous tenons à remercier chaleureusement Monsieur Liu Tanxiao. Votre dévouement, votre expertise et votre travail ont été essentiels à la réussite de notre projet. Chaque semaine avec vous nous ont permis d'en apprendre un peu plus, ce qui à fortement contribué à notre progression au fil des mois. Nous sommes fiers de ce que nous avons accompli grâce à vous.